\chapter{Description du projet}

    \emph{OpenClassrooms}, plateforme de formations en ligne, souhaite inscrire le simulateur de gestion E-Yaka au sein d'un \emph{MOOC} en partenariat avec l'INSA.

    \section{Contexte}
        \subsection{MOOC et OpenClassrooms}
        
            Un \emph{MOOC} (Massive Online Open Courses) est un cours dont la particularité est d’être accessible à tous car il est entièrement présenté et accessible en ligne. Les cours dispensés dans des \emph{MOOCs} abordent de nombreux sujets et sont en général de niveau universitaire, tout en essayant de rester abordables au plus grand nombre.

            Les \emph{MOOCs} utilisent de nombreux supports didactiques, comme des vidéos, des diaporamas, des cours au format PDF, et se décomposent souvent d’une manière similaire aux cours traditionnels en leçons, exemples, exercices et parfois même travaux pratiques. L’évaluation peut se faire sous forme de tests qui donnent lieu à une certification payante pour l’apprenant, certification qui est généralement la source de rémunération du \emph{MOOC}. Une particularité des \emph{MOOCs} est qu'ils sont suivis par un grand nombre d'apprenants en même temps mais qu'une majorité de ces apprenants abandonneront en cours de formation.      
        
            \emph{OpenClassrooms}, anciennement nommé \emph{le Site du Zéro}, est un site proposant de multiples formations en ligne dans le domaine du numérique. Ce site collaboratif permet à tous d’être lecteur et/ou rédacteur de tutoriels sur des domaines liés aux nouvelles technologies. De nombreux cours sont accessibles gratuitement, et certaines formations plus poussées sont payantes. Ce site a su grandir en popularité au fil des années et a su s’adapter à la montée en puissance des \emph{MOOCs} en en proposant plusieurs. E-Yaka a ainsi vocation à s'implémenter au sein d'un \emph{MOOC} sur le site d'\emph{OpenClassrooms}.

        \subsection{Learning analytics}
   
        \subsubsection{Définition et origine}
            
            Les \emph{Learning Analytics}, aussi appelés \enquote{analyse de l’apprentissage} en français, décrivent l’étude des méthodes d’apprentissage et des résultats des étudiants dans un but pédagogique. Ils s’intéressent à  la mesure, la collecte, l’analyse et la présentation de rapports basés sur les données des apprenants en contexte d’apprentissage, dans le but de comprendre et d’optimiser l’apprentissage et le contexte. La tendance des \emph{learning analytics} vient des pays anglo-saxons, en particulier les Etats-Unis, la Grande Bretagne et l’Australie, où de nombreuses universités ont déjà mis en place une méthode d’apprentissage bénéficiant de l’apport de l’analyse de l’apprentissage.

             Les \emph{learning analytics} sont nés de plusieurs facteurs : la croissance récente et rapide de l’éducation en ligne, un intérêt grandissant pour les Big Data, notamment en rapport avec l’informatique décisionnelle (outils informatiques destinés aux dirigeants d’entreprises, leur fournissant une aide à la décision grâce à la collecte et à l’analyse de données) qui entraîne une volonté de transposer ces techniques, jusqu’alors réservées au domaine de l’entreprise, dans le domaine de l’éducation, ainsi qu’une demande importante de la part des enseignants qui souhaitaient pouvoir suivre de plus près l’avancement de l’apprentissage de leurs étudiants et ainsi offrir une expérience d’apprentissage personnalisée à chacun d’entre eux. 
       
            Le premier programme d’apprentissage exploitant les \emph{learning analytics} a été lancé à la rentrée 2015 à l’université de Columbia par Ryan S. Baker, un professeur d’informatique à l’université de Pennsylvanie.
       
       \subsubsection{Objectifs et fonctionnement}
    
           À l’origine, l’objectif des \emph{learning analytics} était de prédire le succès ou l’échec de l’apprentissage d’un étudiant en fonction de son origine et de sa base de connaissances. À présent, l’objectif premier des \emph{learning analytics} est de comprendre et d’optimiser l’apprentissage et les environnements dans lesquels il se produit. Cependant, il ne s’agit pas du seul but. En effet, une autre application des \emph{learning analytics} est l’\enquote{Early Warning System}, c’est-à-dire la capacité à repérer un apprenant en cours de décrochage pour permettre à l’enseignant ou à l’animateur d’intervenir. Pour cela, on peut par exemple se baser sur les résultats de l’apprenant à des questionnaires ou plus simplement sur la fréquence de ses connexions au site d’apprentissage. On peut aussi utiliser les \emph{learning analytics} pour comparer les performances de plusieurs approches pédagogiques, par exemple en étudiant ce qui est le plus efficace entre un cours sous forme de texte et un cours sous forme de vidéos. Enfin, l’analyse de l’apprentissage permet d’identifier les points du cours qui posent problème, en repérant les parties du cours sur lesquelles les apprenants reviennent le plus souvent et en examinant les résultats obtenus sur les différentes questions d’un quiz.
       
           Sur le long terme, l’objectif des \emph{learning analytics} est de permettre la mise en place de ce qu’on appelle l’\emph{Adaptive Learning}, c’est-à-dire d’offrir à chaque étudiant un parcours éducatif personnalisé et adapté à ses qualités. Cela dit, en plus d’une analyse de l’apprentissage efficace, l’\emph{Adaptive Learning} demande du temps, de l’argent et une grande compétence technique. Plusieurs projets de recherche vont cependant dans ce sens, avec comme objectif d’aller toujours plus loin dans l’analyse du comportement de l’apprenant. Partant du constat que les manuels sont figés et ne s’adaptent pas à chaque apprenant, le projet HyperMind a par exemple été lancé. Celui-ci a pour but de créer un manuel scolaire s’adaptant au comportement de l’apprenant au moment de la lecture. En effet, grâce à une technologie d'eye-tracking et une caméra infrarouge, il est possible de mesurer les états cognitifs des apprenants et de faire évoluer le contenu du manuel en fonction de ceux-ci. Ainsi, si l’apprenant passe plus de temps à relire un certain passage du manuel, cela implique qu’il lui pose certaines difficultés. Le contenu du manuel peut alors évoluer afin de fournir plus d’informations sur cette partie du texte visiblement incomprise par l’apprenant. Cela permet de proposer une expérience personnalisée pour chaque apprenant et ainsi optimiser l’apprentissage.
       
           À l’heure actuelle, les \emph{learning analytics} sont très présents dans le domaine de l’éducation, que ce soit au sein des cours dispensés à l’école ou en dehors. Des outils comme EducLever, Kwiw ou encore Maxicours utilisent ce genre de techniques pour évaluer l’efficacité de l’apprentissage des élèves. Concernant le lycée et les études supérieures, les \emph{MOOCs} se développent de manière assez fulgurante. Ces \emph{MOOCs} utilisent les \emph{learning analytics} afin de récolter des données sur les apprenants, par exemple pour savoir si un étudiant a réellement suivi un cours jusqu’au bout, et si ce n'est pas le cas, à quel moment il a abandonné et pour quelle raison. Cela peut permettre d'améliorer la méthode pédagogique par la suite.
        
            Une plateforme ouverte a été créée et mise à disposition par le consortium Apereo afin de faciliter l’intégration des \emph{learning analytics} dans le monde. Cette plateforme, intitulée \enquote{Apereo Learning Analytics Initiative} (ALAI) a été mise en place dans plusieurs universités américaines. Elle commence à être mise en place en France par le consortium national ESUP-Portail grâce au financement du Ministère de l’Éducation Nationale, de l’Enseignement Supérieur et de la Recherche (le M.E.N.E.S.R).
       
            Des tests vont ainsi être réalisés à l’université de Lorraine. Celle-ci possède une plateforme de plus de 11000 cours en ligne.
            Les objectifs dans le cadre de ce projet sont multiples :
            \begin{itemize}
                \item Récupérer les traces laissées par les étudiants sur cette plateforme et stocker ces données dans une base de données NoSQL.
                \item Relier ces données à d’autres informations concernant les étudiants comme leurs notes, leurs diplômes...
                \item Traiter ces informations grâce à un algorithme prédictif basé sur des technologies Big Data fourni par la plateforme.
            \end{itemize}


           Tout ceci aura pour but de détecter les étudiants ayant un profil à risque, ce qui permettra aux enseignants d’optimiser leur apprentissage en proposant notamment des ressources spécifiques ou encore des entretiens particuliers.
        
           On peut donc distinguer trois étapes de traitement des données qui appartiennent au domaine des \emph{learning analytics} : la récupération des données, leur analyse, et leur mise en forme. Ces trois étapes nous concerneront dans le cadre de ce projet puisque l’objectif est de présenter nos résultats de manière efficace et ergonomique à l’animateur du jeu. Il nous faudra donc d’abord récolter les traces des utilisateurs, puis analyser ces données afin d’en tirer des informations intéressantes, et enfin mettre nos résultats en forme pour en faciliter la lecture.
      
        \subsubsection{Débats sur les Learning Analytics}
    
            Il est également important de noter que les \emph{learning analytics} provoquent quelques débats d’ordre éthique sur les données personnelles puisque ceux-ci nécessitent \enquote{d’espionner} l’apprenant dans le cadre de son travail personnel, et de suivre de très près ses performances. Parfois, on utilise aussi des informations personnelles comme l’âge, le sexe, l’origine socio-démographique et le niveau  d‘éducation des apprenants. Ces données peuvent s’avérer utiles pour des employeurs dans leur processus de recrutement, ce qui pourrait constituer une forme de discrimination. De plus, les plateformes collectant ces données pourraient être tentées de les revendre à des tiers à des fins de marketing. De même, les modèles prédictifs utilisés lors de l’analyse des données posent problème car s’ils permettent de détecter les élèves ayant un comportement dit \enquote{à risque} dès leur plus jeune âge, cela pourrait les enfermer dans des sortes de bulles d’échec. Cependant, l’article 10 de la loi Informatique et Libertés stipule qu’aucune \enquote{décision produisant des effets juridiques à l’égard d’une personne ne peut être prise sur le seul fondement d’un traitement automatisé de données destiné à définir le profil de l’intéressé où à évaluer certains aspects de sa personnalité}. De plus, en France, la Commission Nationale de l’Informatique et des Libertés (CNIL) a appelé le 23 mai 2017 à un encadrement des services numériques dans l’éducation, en incitant les fournisseurs de logiciels éducatifs et les fournisseurs d’accès internet à adopter une Charte de confiance engageant ces fournisseurs à respecter les droits des personnes. Cette charte se traduit notamment par \enquote{un encadrement juridique contraignant tant en ce qui concerne la non utilisation des données scolaires à des fins commerciales, l’hébergement de ces données en France ou en Europe ou encore l’obligation de prendre des mesures de sécurité conformes aux normes en vigueur}.
        
            D’autres controverses existent concernant les \emph{learning analytics}. Par exemple, les \emph{learnings analytics} peuvent être critiquées dans le sens où elles ne permettent d’analyser qu’une petite partie du travail de l’apprenant. En effet, l’apprentissage ne se fait pas uniquement grâce aux outils numériques mais il se fait aussi en classe, ce qui est difficilement mesurable. De même, l’analyse de l’apprentissage se traduit le plus souvent par un score ou l’obtention de diplômes, sans prendre réellement en compte les connaissances et habiletés acquises par l’apprenant.
        
            De plus, certaines personnes critiquent la capacité des enseignants à lire et analyser les tableaux de bord produits lors de la collecte des données, et à mettre en relation les informations qu’ils fournissent avec les comportements des apprenants. En effet, la plupart du temps, c'est le rôle des enseignants de traiter les résultats pour faire évoluer leur pédagogie, ce qui les rapproche de l’ingénierie pédagogique, domaine pour lequel ils ne sont pas nécessairement formés.
        
       


    \section{Cahier des charges}

        \subsection{Collecte de traces}
            
            Ce projet consiste en une analyse du comportement des utilisateurs de l’application E-Yaka avec deux objectifs majeurs. Le premier objectif est d’améliorer l’ergonomie de l’application en étudiant le comportement des utilisateurs dans l’application. Le second est d’apporter des informations supplémentaires à l’encadrant de la partie, sur les différents joueurs, au cours de la partie.
            
            Pour atteindre ces objectifs, nous devons collecter des traces utilisateur puis analyser ces traces afin d’étudier le comportement de l’utilisateur. Les traces utilisateur représentent un ensemble d’actions effectuées par l’utilisateur lorsqu’il interagit avec l’application. Par exemple, les liens ou boutons sur lesquels il clique pour naviguer dans l’application, les fichiers qu’il télécharge ou encore ses horaires de connexion... Une grande diversité de traces peuvent être collectées et leur choix se fait en fonction des objectifs de l’analyse des traces.
            
            Nous devons donc dans un premier temps ajouter dans l’application des fonctionnalités pour produire des traces après certains événements ou interactions entre l’utilisateur et l’application. Ensuite, nous récupérerons ces traces dans une base de données ou dans des fichiers que nous stockerons sur un serveur. Enfin nous analyserons les données récoltées pour remplir les deux objectifs du projet précédemment évoqués.
            
            Pour produire et effectuer la collecte des traces, la méthode la plus simple est de créer des \enquote{logs} dans l’application. Nous nous intéressons donc aux outils de logs qui permettent de créer des fichiers textes contenant de l’information. Ces fichiers sont remplis au fur et à mesure des interactions de l’utilisateur avec l’application. Nous pouvons implémenter au sein de l’application E-Yaka la création de logs permettant de visualiser certaines actions de l’utilisateur. Ainsi nous récupérerons des fichiers textes représentant le cheminement de l’utilisateur dans l’application et ses actions réalisées.
            
            Le choix des traces à collecter est primordial pour l’analyse. L’objectif n’étant pas de sauvegarder toutes les actions de l’utilisateur mais de conserver des actions pertinentes pouvant nous apporter des informations sur le comportement de l’utilisateur ou sur l’ergonomie de l’application. Il y a donc une première réflexion à avoir sur ces objectifs.
            
            Pour comprendre le comportement de l’utilisateur sur l’application, nous pouvons par exemple regarder son cheminement pour accéder à une information. Notamment lors des quiz, l’apprenant doit répondre à une question spécifique et il navigue dans l’application pour trouver la réponse. Récupérer sa navigation peut permettre de comprendre son raisonnement et sa prise d’information au sein de l’application. Ainsi, si la réponse est fausse, cela nous donne une chance de comprendre pourquoi l’apprenant a fait une erreur. Est-ce parce qu’il n’a pas trouvé l’élément recherché dans l’application ? Ou est-ce parce qu’il a trouvé une autre réponse et a été induit en erreur ? Il est possible que cet élément de réponse soit mal indiqué ou difficilement accessible. Des réponses à ces questions permettraient de comprendre les défauts de l’application et ainsi d’améliorer son ergonomie pour qu’elle soit plus facile à utiliser pour les joueurs.
            
            L’application évalue les performances des apprenants à travers les quiz. Analyser les traces concernant les erreurs au quiz peut nous permettre de mettre en avant des défauts de l’ergonomie de l’application et de les corriger ensuite. De même, étudier l’assiduité des joueurs ou encore le temps qu’ils passent sur l’application peut permettre de détecter de potentiels décrocheurs et ainsi avertir l’encadrant au cours de la partie pour qu’il anticipe le décrochage.
        
        \subsection{Analyse des traces}
        
            L’analyse des traces consiste donc en une analyse des fichiers de logs obtenus. L’analyse doit répondre à des questions concernant l’application ou l’utilisateur. Pour chaque question posée, nous devons définir quelles traces peuvent nous permettre d’y répondre, puis étudier ces traces en particulier. Une fois les traces étudiées, nous devons au moins être capable d’apporter des pistes de réponses. En effet, répondre de façon pertinente à chaque question n’est pas une tâche facile lorsque l’objectif est de comprendre le raisonnement d’un individu à partir d’un ensemble limité d’actions (clics, navigation, ...). Pour certaines questions, en particulier sur le quiz, il sera plus facile d’apporter une réponse en observant par exemple la navigation de l’utilisateur pour voir s’il a trouvé la page contenant l’information recherchée, ou s’il n’a pas cherché et s'est trompé en répondant directement.
            
            Nous ne disposons pas d'une liste spécifique de fonctionnalités à implémenter concernant l’amélioration de l’ergonomie ou l’étude du comportement utilisateur. Nous devons mettre en place l’analyse puis proposer des améliorations de l’application à partir de notre analyse.

            \subsection{Mise en forme des résultats de l'analyse}

            Après avoir analysé les traces et proposé des pistes de réponses, nous devons les présenter à l'encadrant de la partie. Pour cela, nous utilisons un tableau de bord, \emph{dashboard}, accessible depuis l'application E-Yaka. Grâce à ce \emph{dashboard}, nous pouvons présenter les résultats à l'encadrant de façon lisible en centralisant les informations obtenues. Par exemple, nous pouvons afficher des messages pour alerter l'encadrant de potentiels joueurs en situation de décrochage. Il est aussi possible de présenter un graphique avec les réponses des étudiants aux questions du quiz, la répartition par équipe des bonnes et mauvaises réponses et des pistes expliquant leurs erreurs. Ces informations apportées à l’encadrant en cours de partie ne sont pas définies pour l'instant. Elles proviendront de notre analyse et nous devrons conserver uniquement les éléments pertinents à présenter à l’encadrant.
            
            Les objectifs du cahier des charges sont donc très larges : ils se concentrent sur l’amélioration de l’ergonomie de l’application, l’étude du comportement de l’utilisateur et l’apport d’informations à l’encadrant en cours de partie. Cependant, nous n’avons pas de liste exhaustive de fonctionnalités à implémenter dans l’application. Les fonctionnalités que nous allons proposer sont donc amenées à changer au cours du projet en fonction des résultats de nos analyses sur les traces utilisateur.
            